\section{背景介绍、系统工作原理和光路结构}

\subsection{凯尔纳目镜的历史背景}

目镜是望远镜、显微镜等光学仪器中直接与人眼接触的光学元件，其性能直接影响最终的观测体验。早期目镜设计以惠更斯目镜（Huygens Eyepiece）和冉斯登目镜（Ramsden Eyepiece）为代表，但这两种设计均存在明显的色差问题，成像质量有限。

1849年，德国光学家卡尔·凯尔纳（Carl Kellner）在冉斯登目镜的基础上提出了改良方案：将原来的单片目镜替换为消色差双合镜（Achromatic Doublet），由此诞生了凯尔纳目镜。这一改进使目镜的色差得到有效校正，视场角也扩大至40°～50°，成像质量相比早期设计有了质的飞跃\cite{Kingslake2010,Smith2008}。时至今日，凯尔纳目镜因其结构简单、成本低廉、色差校正较好的特点，仍被广泛应用于入门级天文望远镜和双筒望远镜中，是初学者最常接触的目镜类型之一。

\subsection{凯尔纳目镜的光学结构与工作原理}

凯尔纳目镜由三片镜片组成，其光学结构如下：

\begin{itemize}
\item
  场镜（Field Lens）：位于焦平面附近，通常采用单片平凸透镜（平面朝向物方）。其主要作用是将边缘视场的光线折向光轴，使光线能够顺利通过后方的双合镜组，同时将出瞳位置调整至适合人眼观察的距离，扩大可用表观视场。
\item
  目镜组（Eye Lens，消色差双合镜）：由冕牌玻璃（Crown Glass，如BK7）和火石玻璃（Flint Glass，如F2）胶合而成。双合镜是目镜的核心光学元件，主要负责将来自场镜的发散光线准直为平行光束射向人眼，同时通过两种玻璃的色散互补对轴上色差进行校正。
\end{itemize}

从光路角度来看，使用时光线从望远镜物镜汇聚后在焦平面形成实像，该实像作为凯尔纳目镜的物面。光线先经过场镜进行视场整合，再进入消色差双合镜组，最终以平行光束出射并被人眼接收。整个光学系统等效于一个放大镜，人眼位于目镜的后焦点（出瞳）处观察虚像。

与冉斯登目镜相比，凯尔纳目镜的主要优势在于：消色差双合镜对轴上色差（轴向色差）的校正能力显著更强；视场角更大（可达40°～50°）；出瞳距离（Eye Relief）更为舒适，一般可达10 mm以上。其主要不足在于：在较大视场角下仍存在一定的场曲、彗差和轴外色差；对于短焦距目镜，场镜离焦平面较近，镜面上的灰尘和划痕容易被人眼察觉；此外，内反射鬼像（Ghost Image）问题也较为突出。

\subsection{主要光学参数定义}

在进行凯尔纳目镜的设计与评估时，涉及以下主要光学参数\cite{Yu2016,Mu2000}：

\begin{itemize}
\item
  焦距（Focal Length, EFL）：目镜的有效焦距，决定了目镜的放大率。望远镜的总放大倍数等于物镜焦距与目镜焦距之比。
\item
  表观视场角（Apparent Field of View, AFOV）：从出瞳处观察到的视场角范围，凯尔纳目镜一般为40°～50°，本设计取±20°（共40°）。
\item
  出瞳直径（Exit Pupil Diameter）：光束离开目镜时的直径，一般应与人眼瞳孔直径（白天约3 mm，夜间约5～7 mm）匹配，以充分利用光能。
\item
  出瞳距离（Eye Relief）：出瞳位置到目镜最后一片镜面顶点的距离，舒适的出瞳距离一般不低于10 mm，佩戴眼镜的观测者需要更大的出瞳距离（约15 mm以上）。
\item
  畸变（Distortion）：视场边缘图像相对于理想位置的偏移量，采用F-Tan(\(\theta\))畸变定义，一般要求不超过5\%。
\item
  调制传递函数（Modulation Transfer Function, MTF）：衡量光学系统在不同空间频率下的对比度传递能力，是评价成像质量的核心定量指标。
\item
  RMS波前误差（RMS Wavefront Error）：实际波前与理想球面波前的均方根偏差，按瑞利判据，当RMS波前误差小于\(\lambda\)/14（约0.07\(\lambda\)）时，系统接近衍射极限。
\end{itemize}

\emph{【图1.1 凯尔纳目镜光路结构示意图（Zemax 2D布局图，初始结构）】}

图 1.1 凯尔纳目镜光路结构示意图（初始结构）
